2017年BAT如何打造未來醫療科技：百度建大腦、阿裡搭平臺、騰訊重連線

導讀： 過去五年，三家巨頭共投資了30多家已上市企業和幾百家未上市公司，特別是諸多一級市場上的獨角獸企業的背後，80％都會有BAT的身影。
OFweek醫療網訊 在剛剛過去的2016年，網際網路醫療領域的技術發展和投融資事件塵埃落地。作為中國網際網路企業的三駕馬車，百度、阿裡和騰訊也完成了自己在醫療方面的佈局。網際網路醫療領域的發展不但需要創新技術的引領，也需要創新商業模式的開拓。BAT作為移動網際網路的主導企業，不僅在技術上進行突破，更多的是在整個移動網際網路產業上的投資佈局。過去五年，三家巨頭共投資了30多家已上市企業和幾百家未上市公司，特別是諸多一級市場上的獨角獸企業的背後，80％都會有BAT的身影。
中國醫療的網際網路改造在持續進行中，或許，他們能夠在解決“看病難”的世界性難題中實現創新技術的介入。筆者總結了2016年BAT在網際網路醫療領域的大事件和投資佈局，希望能夠從中窺得未來醫療領域的發展脈絡。

騰訊市值超過阿裡，百度墊底
百度於2005年在納斯達克上市，阿裡巴巴於2014年在紐交所上市，騰訊於2004年在港交所上市。隨著騰訊公佈2016年第二季度財報後，騰訊股價大漲，超過阿裡巴巴成為國內市值最高的科技公司。截止至2017年1月2日，騰訊市值達到2317億美金，阿裡巴巴2259億美金緊隨其後，百度為577億美金墊底。

百度建醫療大腦
2016年10月，“百度醫療大腦”在北京釋出，“百度醫療大腦”是通過海量醫療資料、專業文獻的採集與分析進行人工智慧化的產品設計。“百度醫療大腦”模擬醫生問診流程，與使用者多輪交流，依據使用者的症狀，提出可能出現的問題，反覆驗證，給出最終建議。在過程中可以收集、彙總、分類、整理病人的症狀描述，提醒醫生更多的可能性，輔助基層醫生完成問診。
在百度醫療大腦和百度開放雲的助力下，百度醫療將雲端計算、大資料和人工智慧與傳統醫療行業相結合，通過更加豐富的資料建立精準的使用者健康畫像，從而提供更精準的醫療匹配服務，推動網際網路醫療平臺的革命性提升。

百度最初的醫療佈局，主要是提供醫療相關資訊的搜尋，到聯手知名醫院和第三方推出掛號預約服務。但是在2015年的“莆田系”和2016年的“魏則西”事件中，百度處於輿論的風口浪尖中。上半年，百度醫療是在網民的口水中度過的。百度在國家網信辦要求下進行整改，對2518家醫療機構、1．26億條醫療資訊進行了下線處理。後來，在9月初的B20峰會上，李彥宏在接受央視採訪時稱：“過去這幾個月因為醫療的事件，我們其實一個季度砍掉了20個億的收入。”
下半年，百度推出了人工智慧在醫療領域的最新研究成果——百度醫療大腦，並表示將向谷歌、IBM等同類產品看齊。在11月的烏鎮網際網路大會上，李彥宏進一步解釋了人工智慧對醫療的變革。他指出，人工智慧和大資料在醫療上的發展分為四個層次：醫療O2O智慧分診，人工智慧參與的智慧問診，基因分析和精準醫療，基於大資料的新葯研發。他認為，從分診到新葯研發，人工智慧健康大資料奇點已經臨近。在魏則西事件之後，百度更多開始考慮企業的社會責任，想將人工智慧應用於醫療領域。
阿裡健康搭建平臺
前面我們所統計的市值，是阿裡巴巴公司，而現在，有關健康領域的投資和佈局，都是由旗下阿裡健康完成。阿裡健康在港交所的前身是中信21世紀，2014年1月23日，中信21世紀向阿裡巴巴和雲鋒基金配發44億股，阿裡巴巴由此成為公司大股東。同年10月，公司正式更名為“阿裡健康資訊技術有限公司”。
阿裡收購中信21世紀，實際是看中了後者在醫藥行業中的積累和中國藥品電子監管網，中信21世紀也是國內首個第三方藥品網上零售試點平臺95095的間接控制者。
搭建平臺化的醫藥電商
2016年4月，阿裡健康釋出公告宣佈與阿裡巴巴集團旗下天貓籤訂了為期三年的服務協議，阿裡健康向天貓提供包括天貓醫藥保健電商業務招商、客服、運營等在內的外包及增值服務，天貓則向阿裡健康支付服務費用。

但是在8月，網際網路第三方平臺藥品網上零售試點被叫停。7月29日，天貓醫藥館向平臺商家釋出通知，將於8月1日起停止藥品線上交易功能。事實上，在此次政策推出之前，已有不少相關的企業相繼從B2C模式轉向O2O模式。如阿裡健康在5月份就開始進行佈局，還牽頭成立了中國醫藥O2O先鋒聯盟 ，與數百家線下連鎖藥店開展合作，已覆蓋全國數百個城市的幾萬間藥房門店。不過，有分析認為，善於搭建平臺，向平臺商家提供技術支援，收取傭金是阿裡善用的服務方式，從目前來看，阿裡健康的路徑也可能如此。
8月16日，阿裡健康宣佈收購廣州五千年醫藥連鎖有限公司全部股權，獲得了向個人消費者提供藥品的網際網路藥品交易服務資格證書，開始著力發展自主經營的非處方藥線上零售業務。不到一個月的時間裡，阿裡健康自營的“良心大藥房”正式上線併入駐天貓，算是“接棒”了天貓的藥品第三方平臺。阿裡健康一直努力通過“平臺化”方式建立包括商家、服務商和消費者在內的生態系統，來更好地實現服務商家和消費者的目標。阿裡健康董事康凱曾表示，阿裡健康還是會儘可能走平臺化之路。
阿裡自建追溯平臺
通過收購中信21世紀獲得的重磅業務——中國藥品電子監管網於2016年2月被國家食藥監總局暫停。而當時，電子監管網的運維是阿裡健康收入的幾乎全部來源。2016年11月阿裡健康公佈了截止9月30日止的半年報，報告顯示當期營收5502萬，較去年同期1719萬上漲220％，除稅前虧損1．04億，較去年同期1．03微漲。細分到具體業務板塊，電子監管網是其主要業務來源，當期營收4898．3萬元，佔到總收入的89％，向天貓主體提供的外包及增值服務營收307萬、B2C醫藥業務138萬，電子監管網在其業務板塊的重要性可見一斑。
在電子監管業務暫停三個月後，阿裡健康重新推出第三方藥品資訊追溯平臺“碼上放心”，6月13日上線的平臺相容了原藥品電子監管碼系統，面向品牌商、經銷商、各級政府與消費者。新平臺同時為原中國藥品電子監管網上的醫療機構和藥品企業免費提供入駐新平臺的服務。此外，在未來三年內，阿裡健康免去向入駐企業收取發碼、流向查詢等基礎追溯服務的費用，僅會收取資料儲存、介面呼叫等技術支撐費用。在半年報中，“碼上放心”平臺和自營“藥房”剛運營不久，營業額還未能體現。在2016年年報釋出後，才能看到這兩項新業務的營收增長為阿裡健康帶來的收入。
根據阿裡健康方面公佈的資訊，“碼上放心”追溯平臺完全相容“中國產品質量電子監管網”和“中國藥品電子監管網”的追溯標準，支援企業兩網歷史資料的無縫遷移。平臺可為品牌商持續完善產品追溯體系，為經銷商記錄或標識其購進和銷售的產品，為各級政府制定重要產品追溯體系規劃提供專業諮詢，併為公眾提供永久免費的查詢服務。
目前入駐碼上放心平臺的已有兩千餘家企業。8月18日，盤龍雲海與阿裡健康簽訂協議，旗下“三七粉”入駐碼上放心平臺，使用者使用阿裡旗下購物、支付APP掃碼可檢視產品產地、銷售、流向資訊；9月26日，馬應龍亦宣佈入駐碼上放心平臺，旗下各類藥品將打上追溯碼，可驗明產品真偽。
阿裡健康在食藥監局暫停電子監管碼的決定之後，快速建立起第三方產品溯源系統，實際上也承擔了阿裡健康在醫療領域的佈局。此前阿裡健康內部人士曾向動脈網提及，阿裡健康業務板塊可分為醫藥電商、醫療網路、健康管理、產品溯源四個板塊，如何形成聯動，是阿裡健康一直在思考的問題，如今看來，追溯體系或可成為黏合劑。
打造“滋補中國”品牌
10月9日， 阿裡健康聯合天貓醫藥釋出“滋補中國”品牌，這是天貓醫藥納入阿裡健康生態後，針對中國滋補品行業轉型升級所推出的首個品牌戰略。“滋補中國”這一品牌計劃，是與各地政府、品牌企業合作，為其推薦的高品質滋補品打上標籤，讓消費者在天貓醫藥平臺上便於甄別選擇。同時，還宣佈建立“滋補中國追溯體系”，藉助阿裡健康“碼上放心”平臺，可以實現對相關滋補品“一品一碼”的追溯，消費者使用手機淘寶、天貓、阿裡健康APP掃碼，就能看到滋補品的真偽資訊。
為智慧裝置註入“智慧”

10月19日，由阿裡健康聯合數十家智慧醫療、健康裝置品牌共同推出的“智慧關愛計劃”在北京正式啟動，阿裡健康宣佈聯合阿裡智慧以及三諾、海爾醫療、掌上糖醫、魚躍、羅氏、拜安進、歐姆龍等近20家知名智慧健康裝置和服務廠商，為消費者帶來包括智慧血糖儀、智慧血壓計、智慧體溫監測計、智慧體脂秤等健康裝置，涉及到的健康管理領域幾乎覆蓋到家庭的每個成員。
“智慧關愛計劃”是指藉助移動網際網路技術和資料技術，通過智慧健康裝置，將消費者檢測的健康資料通過GPRS、藍芽、Wi－Fi等上傳平臺，並根據資料自動形成健康趨勢報告，同時介入後期持續的專業醫療健康管理服務。阿裡健康通過智慧檢測裝置＋慢病或健康管理計劃整套健康服務的方式，為消費者提供其本人的電子健康檔案記錄工具，並通過後臺醫療健康管理服務及時幹預，提高消費者對自身的健康管理能力。
回顧阿裡健康在2016年所發生的重大事件，我們可以發現，阿裡健康連線遭受電子監管碼被暫停以及網際網路第三方平臺藥品網上零售試點工作暫停兩大黑天鵝事件。但是阿裡健康迅速組織自救，通過收購廣州五千年醫藥連鎖有限公司和自建追溯平臺重塑業務體系。對於阿裡系企業擅長的“平臺化”運作，阿裡健康也不例外，通過搭建“銷售（天貓醫藥館、良心大藥房）平臺”、“品牌平臺（滋補中國）”、“質量追溯平臺（碼上放心）”、“健康管理平臺（智慧關愛計劃）”，阿裡健康在2016年建立了一個基於藥品銷售系統、醫療服務的平臺。
騰訊強調連線
百度擅長的是資料處理和搜尋，所以百度醫療大腦是通過收集資訊，並用智慧演演算法處理接受和反饋資料，和自身業務範圍息息相關。阿裡擅長的是交易模式和交易平臺的搭建，所以在醫療領域的佈局也大多和此相關。而騰訊擅長的是通訊和社交，因此利用其在通訊和社交軟體方面的優勢，建立病患與醫生之間的連線，從流量入口切入醫療健康市場將是騰訊的進軍策略。
在今年的10月全國“網際網路＋醫療健康”創新創業大會上，騰訊曾經詳解了其網際網路＋醫療戰略：致力醫療雲、大資料、人工智慧等基礎能力建設；聚焦微信公眾號、城市服務、微信支付等自有平臺，推動移動醫療方案落地；通過投資合作、創新創業扶持，以及合作夥伴開放共贏三個維度，建設網際網路＋醫療生態。
騰訊投資的醫療健康企業非常多，微醫、丁香園、卓健和醫聯四個網際網路醫療的明星企業都有騰訊投資。在騰訊的佈局中，通過這幾家企業連線醫生、患者、醫院形成自己的醫療版圖。微醫集團針對一些沒有品牌有場地的線下醫院，以加盟連鎖的方式把這些醫院納入網際網路醫院運營，與微信、QQ打通，為醫院和醫生提供介面；卓健醫療則針對大中型醫院進行網際網路化的運營，提供運維、開發APP等服務；丁香園則主要做用藥助手、社群診所；投資醫聯，則在醫生社群進行深入佈局。

2016年，騰訊產業基金在醫療健康領域總共完成9筆投融資事件，陸續投資了醫美O2O平臺新氧、更美，大資料企業碳雲智慧、思派網路、Clear Labs等。騰訊網際網路＋合作事業部總經理陳廣域曾表示：“醫療資源存在供需矛盾，醫療行業資訊化存在參差不齊、資料分散問題，醫療資訊質量良莠不齊、精準度低，這三點是目前行業痛點所在。騰訊希望聚焦自有的大資料能力、使用者觸達能力，以及網際網路＋資源整合能力，與合作夥伴一起建立高效的醫療分發平臺。”
使用者使用QQ、微信、空間等騰訊的產品，每天有6千億條資訊在騰訊產品上傳送，通過騰訊平臺下發200億條精準的網際網路廣告推薦，同時每天有10億張以上的圖片在騰訊平臺上進行分享、傳播、儲存，這樣的資料僅僅是騰訊自身的資料。這些龐大的數字背後，蘊藏著無限的發展空間，利用騰訊在社交平臺上的技術能力與解決方案，可以創造出更多的網際網路＋醫療的創新模式。
在騰訊微信公眾平臺上完成認證的醫院公眾號接近2萬個，近一億患者通過微信公眾號獲取專業的醫療服務和資訊；國內超過1200家的三甲醫院中，超過80％都開通了微信公眾號，60％開通了就診服務；通過微信支付，全國數千家醫院每天為接近50萬患者提供便捷的支付服務，節約排隊等候時間；騰訊線上掛號服務平臺已覆蓋了全國156個城市的1443家醫院。
騰訊除了投資佈局醫療健康之外，在這個領域的自有品牌就是“騰愛醫生”，並推出了智慧醫療裝置——糖大夫血糖儀。今年3月10日，騰訊聯合9大醫生集團同時入駐的騰愛醫生正式上線，在連線一切的戰略背景下，騰訊的網際網路＋醫療版圖似乎正變得越發廣闊。在騰訊的戰略大環境下，動脈網曾針對騰訊的網際網路醫療佈局總結了以下三點：
騰訊沒有成為任何一個醫療實體；
騰訊正試圖打通每一個醫療實體之間的溝通渠道；
騰訊正試圖成為連線每一個醫療實體的一級入口。
在最近騰訊主辦的2016年中國“網際網路＋醫療”高峰論壇，騰訊副總裁丁珂就曾表示，“網際網路＋醫療”是為醫者賦能，提升醫療服務效率，建立“醫患”信任感，並共建融合的醫療生態體系。因此，總結網際網路＋醫療的三大核心要素為：連線、信任和融合。而連線，就是騰訊最重視的事情。

3間加埋都唔夠呢間嚟啦